%!TEX root = komplexitaetstheorie.tex
Hier findet man einige ausgewählte Beweise und Ergänzungen, die teilweise im Rahmen von Übungsaufgaben bearbeitet wurden.
Sie stammen also auch hauptsächlich aus den Übungen und deswegen sei hier noch einmal darauf hingewiesen, dass für die Richtigkeit keine Garantie übernommen wird! Wer Fehler findet, darf diese aber gerne mir mitteilen und dann korrigiere ich die Lösungen nochmal, sofern zeitlich machbar.

Die Reihenfolge richtet sich nach der Reihenfolge der Übungsaufgaben. Alle Lösungen wurden in Zusammenarbeit von Thore Thießen und mir angefertigt, daher an dieser Stelle auch vielen Dank an Thore für die Bereitschaft die Lösung online zu stellen.

\section{Kodierungen zur Basis $b \geq 2$ (Aufgabe 2.3.)} % (fold)
\label{sec:kodierungen}
\textbf{\textsc{Behauptung:}}
\begin{equation}
\forall S \subseteq \mathbb{N}_0, \forall b \geq 2: L_S^b \in P \Leftrightarrow L_S^2 \in P, \quad \text{ wobei } L_S^b := \set{\floor{n}_b \; | \; n \in S}
\end{equation}
\begin{beweis}
	Wir zeigen die beiden Richtungen der Äquivalenz getrennt voneinander. Für $b = 2$ ist die Aussage trivial, wir gehen also im Folgenden von $b \geq 3$ aus.
\begin{align}
	\text{\enquote{$\Rightarrow$}: } & \enspace \zz: \enspace  L_S^b \in P \Rightarrow L_S^2 \in P\\   
	& L_S^b \in P\\
	& \Rightarrow L_S^b \in \DTIME(m^{c_b}) \text{ für ein } c_b \geq 1 & \text{[Def. P]}\\
	& \Rightarrow \exists \text{ TM } \mathcal{M}_b: \mathcal{M}_b \text{ entscheidet $L_S^b$ in Zeit } d_b \cdot m^{c_b} \text{ für ein } d_b > 0. & \text{[Def. \DTIME] (*)}
\end{align}
Wir haben also eine $k_b$-Band-Turingmaschine $\mathcal{M}_b$ gegeben, die die Sprache $L_S^b$ in polynomieller Zeit entscheidet. Um eine $(k_b + 1)$-Band-Turingmaschine $\mathcal{M}_2$ zu konstruieren, die die Sprache $L_S^2$ in polynomieller Zeit entscheidet, reduzieren wir diese auf die Turingmaschine $\mathcal{M}_b$ und erweitern sie aber zusätzlich um einige Schritte vorab, in dem die binäre Kodierung der Zahl n umgewandelt wird zur binären Kodierung der Zahl n zur Basis b. Die Turingmaschine $\mathcal{M}_2$ lässt sich dann wie folgt beschreiben:
\begin{enumerate}[1)]
	\item Initalisiere auf dem ersten Arbeitsband (Band 2) eine 0 zur Basis b binär kodiert, also schreibe $\log_2(b)$-mal die 0 auf das Band. 
	\item Für alle Stellen der binären Eingabezahl, beginnend mit der höchsten, führen wir folgende Schritte durch:
	\begin{enumerate}
		\item Multipliziere die Zahl auf dem Arbeitsband mit 2, in dem wir für alle Ziffern der Zahl zur Basis b binär kodiert (also je für $\log_2(b)$ Stellen) folgendes tun:\\
		Wir merken uns eine Ziffer der Kodierung zur Basis b binär kodiert im Zustand und multiplizieren diese mit 2, das Ergebnis wieder binär kodiert merken wir uns im Zustand. Dies ist möglich, da die Anzahl der Stellen, die mit 2 multipliziert werden durch $\log_2(b)$ beschränkt und dadurch konstant groß sind. Falls ein Übertrag von der vorherigen Multplikation entstanden ist, so wurde auch dieser zusätzlich als Information im Zustand gespeichert und wird nun auf das gemerkte Ergebnis der Multiplikation addiert und das Ergebnis auf das Arbeitsband geschrieben. Wir merken uns nun in einem neuen Zustand ggfs. einen nochmals entstehenden Übertrag.
		\item Auf die aus a) resultierende Zahl auf dem Arbeitsband addieren wir nun die aktuelle Stelle der binär kodierten Zahl auf dem Eingabeband. Die Addition wird zur Basis b ausgeführt, indem eine 0 oder 1 auf die Zahl auf dem Arbeitsband, die zur Basis b binär kodiert ist, addiert wird.
	\end{enumerate}
	\item Simuliere $\mathcal{M}_b$ nun auf dem Bändern 2 bis $k_b + 1$. 
\end{enumerate} 
Die Turingmaschine $\mathcal{M}_2$ hat dann folgende Laufzeit:
\begin{enumerate}[1)]
	\item $\log_2(b) + 2$ Schritte
	\item \begin{enumerate}
		\item Wir benötigen für jede zur Basis b kodierte Ziffer auf dem Arbeitsband $\O(\log_2(b))$ Schritte, um sie zu lesen und dort eine neue kodierte Ziffer zu schreiben. Die maximale Anzahl der Ziffern auf dem Arbeitsband ist beschränkt durch die Zahl n vom Eingabeband kodiert zur Basis b und daher $\O(log_b(n))$. 
		\item Da im Worst Case das Addieren einer 1 einen Übertrag erzeugt, der bis zur höchsten Stelle der Zahl zur Basis b binär kodiert auf dem Arbeitsband durchgereicht wird, läuft dieser Programmteil ebenfalls in $\O(log_2(b) \cdot log_b(n))$.
	\end{enumerate}
	Da die Schritte a) und b) $\log_2(n)$-mal ausgeführt werden, ergibt sich eine Gesamtlaufzeit für 2) von $ \O(\log_2(n) \cdot (log_2(b) \cdot log_b(n)))$
	\item Nach der Vor. geschieht dies in Zeit $d_b \cdot m^{c_b}$ mit $m = \log_2(b) \cdot \log_b(n)$ (Eingabelänge für die Simulation).
\end{enumerate}
Es ergeben sich also insgesamt $log_2(b) + \O(log_2(b) \cdot log_b(n)) + \O(log_2(b) \cdot log_b(n)) + d_b \cdot m^{c_b}$. Dabei lässt sich der letzte Summand wie folgt abschätzen: 
\begin{align}
	m = \; & \ceil{log_2(b)} \cdot \ceil{log_b(n)} \\
	\leq \; & (log_2(b) + 1) \cdot (log_b(n) + 1)\\
	= \; & log_2(b) \cdot log_b(n) + log_b(n) + log_2(b) + 1\\
	= \; & log_2(n) + log_b(n) + log_2(b) + 1\\
	\leq \; & 2 \cdot log_2(n) + e & \text{ mit e konstant}\\ 
\end{align}
Insgesamt gilt also, dass sich die Laufzeit der Turingmaschine abschätzen lässt durch $\O(log_2(b) + (log_2(b) \cdot log_b(n)) + (log_2(b) \cdot log_b(n)) + d_b \cdot m^{c_b}) \subseteq O(log_b(n)^{c_2})$ für ein genügend großes $c_2 \geq 1$, da insb. $log_2(b)$ konstant ist.
\begin{align}
	\text{(*)} \enspace & \Rightarrow \exists \text{ TM } \mathcal{M}_2: \mathcal{M}_2 \text{ entscheidet $L_S^2$ in Zeit } d_2 \cdot m^{c_2} \text{ für ein } d_2 > 0, c_2 \geq 1\\
	& \Rightarrow L_S^2 \in \DTIME(m^{c_2}) \text{ für ein } c_2 \geq 1 & \text{[Def. \DTIME]}\\
	& L_S^2 \in P & \text{[Def. P]}\\
\end{align}
Damit ist die Hinrichtung gezeigt, wenden wir uns nun der Rückrichtung zu.
\begin{align}
	\text{\enquote{$\Rightarrow$}: } & \enspace \zz: \enspace  L_S^2 \in P \Rightarrow L_S^b \in P\\   
	& L_S^2 \in P\\
	& \Rightarrow L_S^2 \in \DTIME(m^{c_2}) \text{ für ein } c_2 \geq 1 & \text{[Def. P]}\\
	& \Rightarrow \exists \text{ TM } \mathcal{M}_2: \mathcal{M}_2 \text{ entscheidet $L_S^2$ in Zeit } d_2 \cdot m^{c_2} \text{ für ein } d_2 > 0. & \text{[Def. \DTIME] (**)}\\
\end{align}
Wir konstruieren nun analog zu unserem Vorgehen oben eine passende $(k_2 + 1)$-Band-Turingmaschine $\mathcal{M}_b$, die zunächst die zur Basis $b$ binär kodierte Eingabezahl $n$ in eine direkt binär kodierte Zahl umwandelt und dann die $k_2$-Band-Turingmaschine $\mathcal{M}_2$ auf dieser Eingabe simuliert. Die Binärkodierungen auf den Bändern 1 und 2 (also Eingabe- und Arbeitsband) sind von links nach rechts von der niedrigsten bis zur höchsten Potenz geschrieben, d. h. das \emph{least significant bit} steht immer ganz links.
\begin{enumerate}[1)]
	\item Initialiere auf dem ersten Arbeitsband (Band 2) durch eine $0$ ein binär kodiertes Zwischenergebnis und gehe auf dem Eingabeband (Band 1) nach ganz rechts bis zur letzten Ziffer der Eingabezahl (also zum höchsten Bit)
	\item Für alle Ziffern (jeweils $\log_2(b)$ Stellen pro Ziffer) der zur Basis $b$ binär kodierten Eingabezahl $n$, beginnend mit der höchsten, führe folgende Schritte durch:
	\begin{enumerate}
		\item Multipliziere die binäre Zahl auf dem Arbeitsband mit $b$. Dies lässt sich stellenweise durchführen:\\
		Dabei wird die aktuelle Stelle $x$ mit $b$ multipliziert und der Übertrag $o$ der vorhergehenden Stelle (also die Stelle links von der aktuellen, falls vorhanden) addiert. Die resultierende Stelle $r = (x \cdot b + o) \mod 2$ wird direkt geschrieben und der neue Übertrag $o' = \frac{x \cdot b + o - r}{2}$ im Zustand gespeichert. Der Übertrag kann im Zustand gespeichert werden, da er durch $o \leq b \implies o' \leq b$ beschränkt ist.
		\item Auf die aus a) resultierende Zahl wird die binär kodierte aktuelle Stelle der Eingabezahl addiert.
	\end{enumerate}
	Beachte bei a) und b) außerdem, dass die Binärkodierung von links nach rechts vorhanden ist, sodass Multiplikation und Addition auch stellenweise von links nach rechts durchgeführt werden.
	\item Simuliere $\mathcal{M}_2$ auf den Bändern $2$ bis $k_2 + 1$, wobei die Eingabe auf Band $2$ liegt.
\end{enumerate}

Die so beschriebene Turingmaschine $\mathcal{M}_b$ hat dann folgende Laufzeit:
\begin{enumerate}[1)]
	\item Für die Kodierung der Zahl n zur Basis b sind $\log_b(n)$ Ziffern notwendig, wobei für jede Ziffer $\log_2(b)$ Stellen notwendig sind, um diese wiederum binär zu kodieren. Das heißt für 1) sind $\log_2(b) \cdot \log_b(n) + 2$ Schritte notwendig.
	\item \begin{enumerate}
		\item Die Multiplikation lässt sich pro Stelle auf dem Arbeitsband in einem Schritt durchführen. Die maximale Anzahl der Ziffern auf dem Arbeitsband ist durch die Eingabezahl beschränkt und liegt damit in $\O(\log_2(n))$. Hinzu kommen ggf. bis zu $\log_2(b)$ Stellen für den Übertrag. Damit liegt die Gesamtanzahl der Schritte für die Multiplikation in $\O(\log_2(n))$.
		\item Im Worst Case gibt es bei der Addition einen Übertrag über das gesamte Arbeitsband hinweg, damit liegt auch hier die Laufzeit in $\O(\log_2(n))$.
	\end{enumerate}
	Da die Schritte a) und b) für jede Stelle der Eingabezahl ausgeführt werden -- und damit $\log_b(n)$-mal -- liegt die gesamte Laufzeit für Schritt 2) in $\O(\log_b(n) \cdot \log_2(n))$.
	\item Die Simulation benötigt $d_2 \cdot m^{c_2}$ Schritte mit $m = \log_2(n)$ (Eingabelänge für die Simulation).
\end{enumerate}
Für die Rückrichtung verbleibt damit zu zeigen, dass die gesamte Laufzeit für Konvertierung und Simulation polynomiell beschränkt in $m = \ceil{\log_2(b)} \cdot \ceil{\log_b(n)}$ ist. Für die Simulation gilt dies direkt, da $\O(\log_2(n)) = \O(\ceil{\log_2(b)} \cdot \ceil{\log_b(n)}))$. Für die übrigen Schritte gilt:
\begin{align}
	& \O(\log_2(b) \cdot \log_b(n) + 2 + \log_b(n) \cdot \log_2(n))\\
	= ~ &\O(\log_2(n)^2)\\
	\subseteq ~ & \O(m^2)
\end{align}
Damit gilt für die Laufzeit der Turingmaschine $M_b$ insgesamt $\O(m^2 + d_2 \cdot m^{c_2}) \subseteq \O(d_b \cdot m^{c_b})$ für geeignet große $d_b$, $c_b$.
\begin{align}
	\text{(**)} \enspace & \Rightarrow \exists \text{ TM } \mathcal{M}_b: \mathcal{M}_b \text{ entscheidet $L_S^b$ in Zeit } d_b \cdot m^{c_b} \text{ für ein } d_b > 0, c_b \geq 1\\
	& \Rightarrow L_S^b \in \DTIME(m^{c_b}) \text{ für ein } c_b \geq 1 & \text{[Def. \DTIME]}\\
	& L_S^b \in P & \text{[Def. P]}\\
\end{align}
\end{beweis}
% section kodierungen (end)











